\chapter*{Conclusion}\label{C:conclusion}

Le problème de transversaux de circuits de cardinalité minimale est un problème NP-difficile classique, il a été étudié dans la littérature par plusieurs auteurs en utilisant différentes approches. Les principaux objectifs dans la résolution de ce problème sont le calcul d'un TCCM, l’énumération efficace de la famille de tous les TCCM, ainsi que le stockage compact de cette famille. Dans ce mémoire, nous avons étendu une méthode exacte basée sur la réduction du graphe afin de concevoir un algorithme exact permettant l’énumération et l'enregistrement de la famille de TCCM d'un graphe orienté non pondéré.

Afin d'élaborer notre algorithme et de permettre le stockage compact de la famille de TCCM, nous avons conçu et introduit la structure de données notée \emph{arbre et/ou}. La définition de base de cette structure, la description théorique, la mise en œuvre de cette structure et des différentes opérations et modifications qui peuvent être effectuées sur cette structure dans un contexte d’énumération, ainsi que la mis en évidence de la relation entre cette structure et les DBD, ont été présentés et bien détaillés au cours de ce mémoire.

L'algorithme que nous avons proposé a permis de construire un arbre et/ou représentant la famille de tous les TCCM d'un graphe orienté. Cet arbre est de taille polynomiale par rapport à la taille du graphe traité si le graphe est \emph{Dome-contractible} ou si on n'utilise pas les opérateurs \iu, \ou\ et \core\ pendant la réduction du graphe. Cependant, cette taille est non polynomiale pour certains graphes. Un autre avantage principale dans l'utilisation des arbres et/ou est qu'ils facilitent la gestion et la construction des sous-arbres correspondant aux sommets qui sont en conjonction ou en disjonction. 

Les arbres et/ou sont introduit pour la première fois dans la résolution d'un problème combinatoire. Ils peuvent être utilisés dans de nombreux autres problèmes combinatoires pour stocker de manière compacte les familles d'ensembles. Les algorithmes proposés dans ce mémoire ne traitent que des graphes orientés non pondérés. Il y aurait encore des travaux à faire pour généraliser et améliorer les performances de nos algorithmes et de vérifier l'efficacité de la structure arbre et/ou dans la résolution d'autres problèmes, voici quelques travaux qui pourraient être faits dans un avenir rapproché :
\begin{itemize}
	\item Utiliser les arbres et/ou dans la résolution d'autres problèmes combinatoires.
	\item Généraliser la structure des arbres et/ou de sorte que les nœuds peuvent comporter aussi des négations de valeurs.
	\item Faire une études comparative approfondie entre les arbres et/ou et les DBD.
	\item Déterminer la classe des graphes dont laquelle l'arbre correspondant est de taille polynomial en taille du graphe de l'entrée.
	\item Généraliser notre algorithme pour d'autres types de graphes (pondérés, non orientés, etc).
\end{itemize}

Le lecteur soucieux de découvrir et d’exécuter nos algorithmes sur les arbres et/ou, les DBD et l'énumération des transversaux, ainsi que de voir les exemples d’essai est invité à télécharger et regarder les codes source à la disposition du public hébergés sur Bitbucket sur le lien \url{https://bitbucket.org/Raouff27/mfvs-enumeration/downloads}. Je mentionne qu'une partie de ce travail a été faite par mon codirecteur M. A Blondin Massé. 